---
title: >-
    ۲ - النوبة الثالثة
---
# ۲ - النوبة الثالثة

<div class="n" id="bn1"><p>قوله: وَ لِمَنْ خافَ مَقامَ رَبِّهِ جَنَّتانِ.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>نعیم باقی و ملک جاودانی و قرب حضرت الهی کسی را بود که در همه حال از اللَّه ترسد و احوال و اهوال رستاخیز همواره پیش چشم خویش دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>خوف و خشیت چراغ دل است و زمام نفس و ریاضت روح و تازیانه حق و حصار دین.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تخم خوف صبر است و آب آن ورع و ثمره آن نجات.</p></div>
<div class="m2"><p>یقول اللَّه تعالی وَ خافُونِ إِنْ کُنْتُمْ مُؤْمِنِینَ.</p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>مالک دینار گفته: ولیّ که درو خوف بود علامتش آنست که خاطر را از حرمت پر کند و اخلاق مهذب گرداند و اطراف بادب دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>بو القاسم حکیم گفته که ترس از خالق دیگر است و ترس از مخلوق دیگر.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>هر که از مخلوق ترسد از وی بگریزد و هر که از خالق ترسد با وی گریزد.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>یقول اللَّه تعالی: فَفِرُّوا إِلَی اللَّهِ.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>ترس از اللَّه با شهوات دنیا به نسازد هر که اسیر شهوات گشت ترس از دل وی رخت برداشت و در دست دیو افتاد تا بهر دری که خواهد او را میکشد.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>در آثار بیارند که یحیی زکریا صلوات اللَّه علیهما بر ابلیس رسید و بر دست ابلیس بندها دید از هر جنس و هر رنگ. گفت ای شقی، این چه بندهاست که در دست تو می‌بینم، گفت این انواع شهوات فرزند آدم است که ایشان را باین دربندم آرم و بر مراد خویش میدارم. گفت یحیی زکریا را هیچ بند داری که او را بآن بند در حکم خود آری..؟ گفت نه که او را از ما معصوم داشته‌اند و دست ما بدو نرسد گفت آخر از وی هیچیز شناسی که بان در وی طمع کنی.؟ گفت نه مگر یک چیز هر گه که طعام سیر خورد گرانی طعام او را ساعتی از نماز و ذکر اللَّه مشغول دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>یحیی گفت از خدای عز و جل پذیرفتم و با وی عهد بستم که هرگز طعام سیر نخورم.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>در خبر است که هر که اندک خورد و صوف پوشد چنانک بلقمه‌ای و خرقه‌ای از دنیا قناعت کند، تفکر در دل وی پدید آید و از تفکر حکمت زاید و حکمت چون خون در باطن وی روان گردد. و آن کس که طعام بسیار خورد از تفکر بازماند و دل وی سخت گردد. و القلب القاسی بعید من اللَّه بعید من الجنة قریب من النار.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>وَ لِمَنْ خافَ مَقامَ رَبِّهِ جَنَّتانِ وَ مِنْ دُونِهِما جَنَّتانِ ترسندگان را و اندوهگنان را چهار بهشت است: دو بهشت زرین و دو بهشت سیمین مصطفی (ص) از این چهار بهشت خبر داده و گفته</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>جنتان من فضة آنیتهما و ما فیهما و جنتان من ذهب آنیتهما و ما فیهما، و ما بینهم و بین ان ینظروا الی ربهم الا رداء الکبریاء علی وجهه فی جنة عدن.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>ترسی باید که روزگار مرد همه عین اندوه گرداند. چون اندوه پدید آمد آفتاب محبت حق جز بر دل وی نتابد که ان اللَّه یحبّ کل قلب حزین.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>عالمیان قدر اندوه ندانستند، اندوه بگذاشتند و براه نفس بیرون شدند و شادی و طرب اختیار کردند.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>اگر بجملگی روی بعالم اندوه نهادندی، بهر میلی که در بادیه اندوه رفتندی جز حدقه کروبیان و روحانیان قدمگاه ایشان نبودی.</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>چهره ترس و صورت اندوه فردا پیدا آید که قیامت بازار خویش برسازد.</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>هر نفسی که بترسی بر کشیده باشند نوری گردد. و هر قدمی که باندوهی برداشته باشند مرکبی شود که مسافت سرای رضوان بآن مرکب قطع کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>عالمیان همه در عتاب و حساب رستاخیز باشند. و اندوه خوارگان بر بساط انس در خیمه وَ هُوَ مَعَکُمْ با حق در مناجات باشند که یکی از ایشان را نیز از بهشت یاد نیاید.</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>بزرگی را پرسیدند که خدای عز و جل با اندوهگنان و ترسندگان چه خواهد کرد. گفت اگر اندوه برای او دارند و محمل ترس از بهر او کشند، هنوز نفس ایشان منقطع نشده باشد که جام رحیق وصال بر دستشان نهند بر آن نبشته که أَلَّا تَخافُوا وَ لا تَحْزَنُوا وَ أَبْشِرُوا بِالْجَنَّةِ.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>گاه آن آمد که بادی خوش بر جان شما وزد. نیز مترسید و تا ابد الابد طرب کنید و شاد باشید. شعر:</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>اندوه غریبان بسر آید روزی</p></div>
<div class="m2"><p>در کار غریبان نظر آید روزی‌</p></div></div>